\documentclass[a4paper,11pt,twocolumn]{article}[2014-03-27]
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
%\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\pagestyle{empty}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm}


\begin{document}
\pagestyle{plain}

\begin{titlepage}
\begin{center}
    \Huge
    \textsc{Fakulta informačních technologií \\[-10pt]
        Vysoké učení technické v Brně}\\
        \vspace{\stretch{0.382}}
        \LARGE {Typografie a publikování\,--\,2. projekt \\[-5pt]
        Sazba dokumentů a matematických výrazů}
        \vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\Large 2014 \hfill Václav Bayer}
\end{titlepage}


\section*{Úvod}
V této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (na\-příklad rovnice (\ref{rovnice1}) nebo definice \ref{definice1.1} na straně \pageref{definice1.1}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.


\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v~plynulém textu.
Pro množinu $V$ označuje $\mbox{card}(V)$ kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+ = V^* - \{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda}.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje $\mbox{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a $\mbox{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mbox{sym}(abcd,3)=c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a vět s~vy\-užitím balíku \texttt{amsthm}.

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]

\begin{definice} \label{definice1.1} \  \emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda, $T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a $P$ je konečná množina \emph{pravidel}
tvaru $q\colon A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V - T) $, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N = V - T$ značí abecedu neterminálů.
Pokud $q\colon A \rightarrow \alpha \in P$, $\gamma, \delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q\colon A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta \ [q\colon A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0 $. Dále definujeme
tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{definice}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{algoritmus}[definice]{Algoritmus}

\begin{algoritmus}
\textit{Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku} $G = (N, T, P, S)$.
\begin{enumerate}
\itshape \item \label{krok1} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.
\itshape \item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{krok1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{algoritmus}

\begin{definice}\  \emph{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G) = \{w \in T^*|S \Rightarrow^* w \}$.
\end{definice}


\subsection{Podsekce obsahující větu}
\begin{definice}\  Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a jen když $L = L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{definice}

\begin{definice}\  Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L | L$ je bezkontextový jazyk$\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{definice}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{lemma}{Věta}

\begin{lemma} \emph{Nechť} $L_{abc} = \{ a^n b^n c^n | n \geq 0 \}$. \emph{Platí, že} $L_{abc} \not\in \mathcal{L}_{CF}$. \label{veta1}
\end{lemma}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta1}.
\end{proof}


\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například pří\-kazem \verb|\quad|.

$$\sqrt[x^2]{y^3_0} \quad \mathbb{N} = \{0,1,2,\ldots \} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv {z_i}_j$$

V~rovnici (\ref{rovnice1}) jsou využity tři typy závorek s~rů\-znou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\bigg\{\Big[\big(a + b\big) * c\Big]^d+1\bigg\}& = & x\label{rovnice1} \\ \nonumber
\lim_{x \to \infty}\frac{\sin ^2x + \cos ^2x}{4} &=& y
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to~i s~dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A\in \mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0}\frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
 \int\limits_a^b f(x)\,\mathrm{d}x &=& -\int_b^a f(x)\,\mathrm{d}x  \\
\left(\sqrt[5]{x^4}\right)' = \left(x^{\frac{4}{5}}\right)' &=& \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}}\\
\overline{\overline{A \vee B}} &=& \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
\end{eqnarray}


\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky  (\verb|\left|, \verb|\right|).

 $$\left( \begin{array}{cc}
a + b & b - a \\
\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} \\
0 & \beta\\
\end{array} \right)$$

$$\mathbf{A}=\left\|\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
\end{array}\right\|$$

$$\left|\begin{array}{cc}
t & u \\ v & w
\end{array}\right| = tw -uv$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$\binom{n}{k} = \left\{
\begin{array}{l l}
  \frac{n!}{k!(n-k)!} &\quad \mbox{pro $0 \leq k \leq n$}\\
  0 &\quad \mbox{pro $k < 0$ nebo $k > n$}\\
\end{array} \right. $$


\section{Závěrem}
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matema\-tickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstruk\-ci v~\TeX u.


\end{document} 