\documentclass [twocolumn, 11pt, a4paper]{article}[13.3.2014]

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}

\title{Typografie a publikování \\
1.projekt\\}
\author{Václav Bayer\\xbayer05@stud.fit.vutbr.cz\\}
\date{\vspace{1ex}}



\begin{document}
\maketitle
\section{Hladká sazba}
Hladká sazba je sazba z jednoho stupně, druhu a řezu pí­sma sázená na stanovenou šířku odstavce. Skládá se z odstavců, které obvykle začínají­ zarážkou, ale mohou být sázeny i bez zarážky\,--\,rozhodují­cí­ je celková grafická úprava. Odstavce jsou ukončeny východovou řádkou. Věty nesmějí začínat číslicí.
\par
Barevné zvýraznění­, podtrhávání­ slov či různé velikosti písma vybraných slov se zde také nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro delší­ texty, jako je napří­klad beletrie. Porušení­ konzistence sazby působí v textu rušivě a unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}
Smíšená sazba má o něco volnější­ pravidla, jak hladká sazba. Nejčastěji se klasická hladká sazba doplňuje o další řezy pí­sma pro zvýraznění­ důležitých pojmů. Existuje \uv{pravidlo}:

\begin{quotation}
\textsc{Čí­m ví­ce druhů, řezů, velikostí, barev pí­sma a jiných efektů použijeme, tí­m profesionálněji bude  dokument vypadat. Čtenář tím bude vždy nadšen!}
\end{quotation}

\par
Tí­mto pravidlem se \underline{nikdy} nesmí­te ří­dit. Příliš časté zvýrazňování textových elementů  a změny \textsc{{\Huge v}{\huge e}{\LARGE l}{\Large i}{\large k}{\normalsize o}{\small s}{\footnotesize t}{\scriptsize i}}  pí­sma {\large jsou} {\Large známkou} {\LARGE \textbf {amatérismu}} autora a působí­ \textsl{\textbf{velmi} rušivě}. Dobře navržený dokument nemá obsahovat ví­ce než 4 řezy či druhy pí­sma. \texttt{Dobře navržený dokument je decentní­, ne chaotický.}

\par
Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní použí­vání­ různých druhů zvýraznění­. To napří­klad může znamenat, že \textbf{tučný řez} pí­sma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, \textsl{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé pojmy a nebude se to míchat. Skloněný řez nepůsobí­ tak rušivě a používá se častěji. V \LaTeX u jej sází­me raději pří­kazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}.|

\par
Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a technických zpráv. U delší­ch dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem upozornit čtenáře na význam různých typů zvýraznění­ v úvodní­ kapitole.

\section{České odlišnosti}
Česká sazba se oproti okolní­mu světu v některých aspektech mí­rně liší­. Jednou z odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v češtině použí­vají­ převážně pro zobrazení­ pří­mé řeči. V menší­ míře se použí­vají­ také pro zvýraznění­ přezdí­vek a ironie. V češtině se použí­vá tento typ \uv{uvozovek} namísto anglických ``uvozovek".

\par
Ve smíšené sazbě se řez uvozovek ří­dí­ řezem první­ho uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází­ se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází­ se tečka za uvozovku.

\par
Druhou odlišností je pravidlo pro sázení­ konců řádků. V české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jednopí­smennou předložkou nebo spojkou (spojkou \uv{a} končit může při sazbě do 25\,liter). Abychom \LaTeX u zabránili v sázení­ osamocených předložek, vkládáme mezi předložku a slovo nezlomitelnou mezeru znakem \textasciitilde \ (vlnka, tilda). Pro automatické doplnění vlnek slouží­ volně šiřitelný program vlna od pana Olšáka\footnote{Viz \href{ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/}{ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/}.}.

\par


\end{document} 